<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title></title>
    <link>//www.herdagdelen.com/</link>
    <description>Recent content on </description>
    <generator>Hugo -- 0.154.3</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 06 Jan 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="//www.herdagdelen.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Pregnancy Timeline Trends</title>
      <link>//www.herdagdelen.com/notes/pregnancy-timeline-trends/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//www.herdagdelen.com/notes/pregnancy-timeline-trends/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Live demo:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://pregnancy.herdagdelen.com&#34;&gt;pregnancy.herdagdelen.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is a project that has been on my mind for 14 years, ever since we were expecting our first child in 2012. The idea is to create an interactive tool that allows us to explore what topics expecting parents discuss over the course of a pregnancy. I wanted to see how the emotions, concerns, information needs, and experiences of expecting parents evolve from conception to birth and into the early months of parenthood. The underlying data comes from public pregnancy discussion forums where posts are organized by gestational week.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>The effect of zodiac signs on LLM response diversity</title>
      <link>//www.herdagdelen.com/notes/persona-prompts-diversity/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>//www.herdagdelen.com/notes/persona-prompts-diversity/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Large language models tend to collapse into a narrow set of predictable outputs when prompted multiple times with the same question &amp;ndash; a phenomenon known as &lt;em&gt;mode collapse&lt;/em&gt;. This matters for applications like brainstorming and creative writing where we want to sample a range of possibilities.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In this note, I share results from a kitchen-table experiment: I prompted Claude models with different zodiac signs and Myers-Briggs personality types to see if persona prompts could increase output diversity. My hypothesis is that these persona types are:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Efe</title>
      <link>//www.herdagdelen.com/isimler/efe/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 22:15:58 +0300</pubDate>
      <guid>//www.herdagdelen.com/isimler/efe/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2000 sonrası doğan Z kuşağını Efe&amp;rsquo;den daha iyi temsil eden bir isim bulmak zor. 2019 verilerine göre ismi Efe olan 350.000&amp;rsquo;e yakın insanın %97&amp;rsquo;si 2000 yılı ve sonrasında doğmuş. Başka bir deyişle, 2019&amp;rsquo;da Her 100 Efe&amp;rsquo;den 97&amp;rsquo;si 19 yaşın altındaymış.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Yıllar içinde Efe isminin kullanım sıklığı.&#34; loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;//www.herdagdelen.com/images/efe/efe_1990_2019.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nişanyan, Efe isminin artan popülerliğinin ardında Kurtlar Vadisi&amp;rsquo;nin olabileceğini söylüyor&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Sebebi, dizide Polat Alemdar diye bilinen baş karakterin gerçek isminin Efe Yakup Karahanlı olması. Diziyi seyretmediğim için Efe isminin dizide ne kadar yer aldığını ve aldıysa da bunun seyirciler arasında ne kadar önemsendiğini bilmiyorum. Ancak yukarıdaki grafiğin de gösterdiği gibi, Kurtlar Vadisi&amp;rsquo;nin gösterime girdiği 2003 Ocak ayında bebeklere Efe isminin verilmesinin de hız kazandığı gözüküyor. Bu kırılma noktası 2001-2004 yılları arasına daha yakından baktığımızda daha belirgin:&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sayım</title>
      <link>//www.herdagdelen.com/isimler/say%C4%B1m/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 22:15:58 +0300</pubDate>
      <guid>//www.herdagdelen.com/isimler/say%C4%B1m/</guid>
      <description>&lt;figure class=&#34;align-center &#34;&gt;
    &lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;//www.herdagdelen.com/images/say%c4%b1m5.png#center&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;22 Ekim 2000 tarihinde, bir Pazar günü, Türkiye&amp;rsquo;de yaşayan herkes evlerine kapandı ve bir sayım memurunun gelip kendilerini saymasını bekledi &amp;ndash; ondan önceki 13 genel nüfus sayımında olduğu gibi. Bu sayımların yapıldığı günler bomboş sokaklarda sadece bisiklete binip top oynayan çocuklar ve sokak sokak gezip evlere konuk olan yüz binlerce sayım memuru görülebilirdi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eğer yaşınız bugün 25-35 arası ise belki de boş sokaklarda top oynayan ve ülkedeki tüm ailelerin aynı anda ailecek beraber zaman geçirdiği bu son nüfus sayımını nostaljiyle hatırlayan o çocuklardan biriydiniz&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. 2000 yılındaki bu sayım, bilgisayar destekli Adrese Dayalı Nüfus Kayıt Sistemi&amp;rsquo;nin devreye girmesiyle sona eren bir uygulamanın son örneğiydi.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Nisa</title>
      <link>//www.herdagdelen.com/isimler/nisa/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 18:37:30 +0300</pubDate>
      <guid>//www.herdagdelen.com/isimler/nisa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nisa, Arapça&amp;rsquo;da &amp;ldquo;kadınlar&amp;rdquo; anlamına gelen, Kuran kaynaklı, son yıllarda özellikle muhafazakar kesimde popülerlik kazanan bir isim. Nişanyan Adlar sözlüğüne göre Türkiye&amp;rsquo;de 250.000&amp;rsquo;in üstünde Nisa isimli insan yaşıyor&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Bunların yarısından çoğu 2010 sonrası doğumlu. Kanımca bu isim muhafazakar ailelerin isim tercihlerindeki sekülerleşme eğilimini gösteren bazı ipuçları içeriyor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aylara göre Nisa ismi verilen bebeklerin sayısına baktığımızda bu ismin popülerleşme sürecinin 2000-2005 yılları arasında hız kazandığını ve periyodik olarak her yılın belli bir ayında kullanımının arttığını görüyoruz. Aşağıdaki grafikte her yıl tekrarlanan ani artışların hangi takvimin hangi ayına denk geldiğini tahmin etmek istiyorsanız okumaya burada ara verin ve tahmininizi yapın.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ebrar</title>
      <link>//www.herdagdelen.com/isimler/ebrar/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Sep 2023 22:15:58 +0300</pubDate>
      <guid>//www.herdagdelen.com/isimler/ebrar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ebrar Karakurt, 2000 doğumlu ve Türkiye kadın millî voleybol takımı oyuncusu şampiyon bir sporcu. Ebrar&amp;rsquo;ın ismi ilgimi çekti. Ebrar ismiyle ilgili neler bulabilirim, acaba 2017&amp;rsquo;den beri Türk milli takımının Dünya ve Avrupa şampiyonluklarında pay sahibi olmuş Ebrar&amp;rsquo;ın ismini yeni doğan bebeklerine verenler farkedilecek kadar çok mudur, cevaplamak istedim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ebrar, Nişanyan Adlar Sözlüğü&amp;rsquo;ne göre anlamı Arapça&amp;rsquo;da &amp;ldquo;iyilik edenler, hayırlılar&amp;rdquo; olan, Kuran kaynaklı bir isim&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. 2022 yılı verilerine göre bugüne kadar Türkiye&amp;rsquo;de yaklaşık 100.000 bebeğe Ebrar ismi verilmiş. Bunların büyük bir kısmı kız bebekmiş. Yine Nişanyan&amp;rsquo;a göre Konya, nüfusa oranlı olarak görülme sıklığının en yüksek olduğu il.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
