<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>İsimler on </title>
    <link>//www.herdagdelen.com/isimler/</link>
    <description>Recent content in İsimler on </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 23 Sep 2023 22:15:58 +0300</lastBuildDate><atom:link href="//www.herdagdelen.com/isimler/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Sayım</title>
      <link>//www.herdagdelen.com/isimler/say%C4%B1m/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 22:15:58 +0300</pubDate>
      
      <guid>//www.herdagdelen.com/isimler/say%C4%B1m/</guid>
      <description>22 Ekim 2000 tarihinde, bir Pazar günü, Türkiye&amp;rsquo;de yaşayan herkes evlerine kapandı ve bir sayım memurunun gelip kendilerini saymasını bekledi &amp;ndash; ondan önceki 13 genel nüfus sayımında olduğu gibi. Bu sayımların yapıldığı günler bomboş sokaklarda sadece bisiklete binip top oynayan çocuklar ve sokak sokak gezip evlere konuk olan yüz binlerce sayım memuru görülebilirdi.
Eğer yaşınız bugün 25-35 arası ise belki de boş sokaklarda top oynayan ve ülkedeki tüm ailelerin aynı anda ailecek beraber zaman geçirdiği bu son nüfus sayımını nostaljiyle hatırlayan o çocuklardan biriydiniz1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nisa</title>
      <link>//www.herdagdelen.com/isimler/nisa/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 18:37:30 +0300</pubDate>
      
      <guid>//www.herdagdelen.com/isimler/nisa/</guid>
      <description>Nisa, Arapça&amp;rsquo;da &amp;ldquo;kadınlar&amp;rdquo; anlamına gelen, Kuran kaynaklı, son yıllarda özellikle muhafazakar kesimde popülerlik kazanan bir isim. Nişanyan Adlar sözlüğüne göre Türkiye&amp;rsquo;de 250.000&amp;rsquo;in üstünde Nisa isimli insan yaşıyor1. Bunların yarısından çoğu 2010 sonrası doğumlu. Kanımca bu isim muhafazakar ailelerin isim tercihlerindeki sekülerleşme eğilimini gösteren bazı ipuçları içeriyor.
Aylara göre Nisa ismi verilen bebeklerin sayısına baktığımızda bu ismin popülerleşme sürecinin 2000-2005 yılları arasında hız kazandığını ve periyodik olarak her yılın belli bir ayında kullanımının arttığını görüyoruz.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ebrar</title>
      <link>//www.herdagdelen.com/isimler/ebrar/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Sep 2023 22:15:58 +0300</pubDate>
      
      <guid>//www.herdagdelen.com/isimler/ebrar/</guid>
      <description>Ebrar Karakurt, 2000 doğumlu ve Türkiye kadın millî voleybol takımı oyuncusu şampiyon bir sporcu. Ebrar&amp;rsquo;ın ismi ilgimi çekti. Ebrar ismiyle ilgili neler bulabilirim, acaba 2017&amp;rsquo;den beri Türk milli takımının Dünya ve Avrupa şampiyonluklarında pay sahibi olmuş Ebrar&amp;rsquo;ın ismini yeni doğan bebeklerine verenler farkedilecek kadar çok mudur, cevaplamak istedim.
Ebrar, Nişanyan Adlar Sözlüğü&amp;rsquo;ne göre anlamı Arapça&amp;rsquo;da &amp;ldquo;iyilik edenler, hayırlılar&amp;rdquo; olan, Kuran kaynaklı bir isim1. 2022 yılı verilerine göre bugüne kadar Türkiye&amp;rsquo;de yaklaşık 100.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
